\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}

\begin{document}
\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$30 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
\date{}
\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

Pour l'équation \(2x^2 - 9x + 4 = 0\), on a :
\[
\Delta = 81 - 32 = 49 = 7^2 > 0.
\]
L'équation a donc deux solutions :
\[
x_1 = \dfrac{9 + 7}{4} = 4 \quad \text{et} \quad x_2 = \dfrac{9 - 7}{4} = \dfrac{1}{2}.
\]
On sait que le trinôme est du signe de \(a = 2\), donc positif sauf entre les racines.

L'inéquation \(2x^2 - 9x + 4 \geqslant 0\) a donc pour ensemble de solutions :
\[
S = \left] -\infty\,;\,\dfrac{1}{2} \right] \cup [4\,;\,+\infty[.
\]

\subsection*{Question 2}

Écriture canonique :
\[
-x^2 + 4x = -(x^2 - 4x) = -[(x - 2)^2 - 4] = -(x - 2)^2 + 4.
\]
On voit que pour \(x = 2\), la fonction a pour maximum \(4\).

\subsection*{Question 3}

Soit \(\Delta\) la droite ; alors :
\[
M(x\,;\,y) \in \Delta \Longleftrightarrow \overrightarrow{AM} \cdot \vec{n} = 0 \Longleftrightarrow 2(x - 0) - 5(y - (-7)) = 0 \Longleftrightarrow 2x - 5y - 35 = 0.
\]

\subsection*{Question 4}

On peut écrire :
\[
x^2 - 4x + y^2 + 6y = 12 \Longleftrightarrow (x - 2)^2 - 4 + (y + 3)^2 - 9 = 12 \Longleftrightarrow (x - 2)^2 + (y + 3)^2 = 25.
\]
On reconnaît l'équation du cercle de centre \((2\,;\,-3)\) et de rayon \(5\).

\subsection*{Question 5}

Si \(x = -1\), alors \(y = 1\) : \(C(-1\,;\,1) \in d\).

Si \(x = -4\), alors \(y = 3\), \(D(-4\,;\,3) \in d\).

Donc \(\overrightarrow{CD} \begin{pmatrix} -3 \\ 2 \end{pmatrix}\) est un vecteur directeur de \(d\).

Or \(\overrightarrow{AB} \begin{pmatrix} 4 \\ 6 \end{pmatrix}\) et \(\overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{CD} = -12 + 12 = 0\) : les vecteurs sont orthogonaux, donc la droite \(d\) est perpendiculaire à la droite \((AB)\).

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1.}

En dérivant le produit, toutes les fonctions étant dérivables :
\[
f'(x) = 2 e^x + (2x - 1) e^x = e^x(2 + 2x - 1) = (2x + 1) e^x.
\]

\subsection*{2.}

On sait que, quel que soit \(x \in \mathbb{R}\), \(e^x > 0\) : le signe de \(f'(x)\) est celui de \(2x + 1\) qui s'annule pour :
\[
2x + 1 = 0 \quad \Longleftrightarrow \quad x = -\dfrac{1}{2}.
\]
On en déduit :
\begin{itemize}
    \item \(f'(x) > 0\) sur l'intervalle \(\left]-\dfrac{1}{2}\,;\,+\infty\right[\) ;
    \item \(f'(x) < 0\) sur l'intervalle \(\left]-\infty\,;\,-\dfrac{1}{2}\right[\).
\end{itemize}

\subsection*{3.}

La question précédente montre que la fonction \(f\) est décroissante sur l'intervalle \(\left]-\infty\,;\,-\dfrac{1}{2}\right[\), et croissante sur l'intervalle \(\left]-\dfrac{1}{2}\,;\,+\infty\right[\), avec un minimum en \(x = -\dfrac{1}{2}\), où :
\[
f\left(-\dfrac{1}{2}\right) = \left(2 \times \left(-\dfrac{1}{2}\right) - 1\right) e^{-\frac{1}{2}} = -2 e^{-\frac{1}{2}} \approx -1,213.
\]
D'où le tableau de variations sur \(\mathbb{R}\) :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=3.5, espcl=3]{$x$ / 1, {Signe de $f'(x)$} / 1, {$f$} / 2}{${-\infty}$, ${-\dfrac{1}{2}}$, ${+\infty}$}
\tkzTabLine{,-,0,+,}
\tkzTabVar{+/{$$},-/{$\approx -1,213$},+/{$$}}{/}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{4.}

\(C\) coupe l'axe des ordonnées en des points dont l'ordonnée est nulle, donc tels que :
\[
(2x - 1) e^x = 0 \quad \Longleftrightarrow \quad 2x - 1 = 0 \quad (\text{car } e^x \neq 0) \text{ d'où } x = \dfrac{1}{2}.
\]

\(C\) coupe l'axe des ordonnées au point \(\left(\dfrac{1}{2}\,;\,0\right)\).

\subsection*{5.}

\(M(x\,;\,y) \in T \Longleftrightarrow y - f(0) = f'(0)(x - 0).\)

Avec \(f(0) = -e^0 = -1\) et \(f'(0) = 1e^0 = 1\), on obtient :

\(M(x\,;\,y) \in T \Longleftrightarrow y - (-1) = 1(x - 0) \Longleftrightarrow y = x - 1.\)

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{1.}

On a \(\dfrac{664}{800} = \dfrac{8 \times 83}{8 \times 100} = \dfrac{83}{100}\) ce qui représente une réduction de \(1 - \dfrac{83}{100} = \dfrac{17}{100}\).

\subsection*{2.}

On a vu que réduire de 17\%, c'est multiplier la taille de l'image par 0,83.  
On a donc :
\[
t_{n+1} = 0,83 t_n.
\]
La suite \((t_n)\) est donc une suite géométrique de premier terme \(t_0 = 800\) et de raison \(0,83\).

\subsection*{3.}

On sait que pour tout entier naturel \(n\), \(t_n = t_0 \times 0,83^n\) ou \(t_n = 800 \times 0,83^n\).

\subsection*{4.}

Il faut que \(A = 50\) : tant que \(t > A\), l'algorithme tourne.

\subsection*{5.}

Il faut réduire 15 fois la taille pour obtenir une image d'à peu près 48,9 ko.

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\subsection*{1.}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5]
\node (P_-1_0) at (-2,-2.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$S$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$\frac13$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$B$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$\frac12$};
\node (P_2_0) at (2.8,-0) {$0$};
%\draw (P_1_0) -- (P_2_0) node[midway, above] {$$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{B}$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$\frac12$};
\node (P_2_1) at (2.8,-1) {$-10$};
%\draw (P_1_1) -- (P_2_1) node[midway, above] {$$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$C$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, above] {$\frac13$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$B$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$\frac34$};
\node (P_2_2) at (2.8,-2) {$10$};
%\draw (P_1_2) -- (P_2_2) node[midway, above] {$$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{B}$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$\frac14$};
\node (P_2_3) at (2.8,-3) {$-10$};
%\draw (P_1_3) -- (P_2_3) node[midway, above] {$$};
\node (P_0_4) at (0,-4.5) {$M$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_4) node[midway, below] {$\frac13$};
\node (P_1_4) at (2,-4) {$B$};
\draw (P_0_4) -- (P_1_4) node[midway, above] {$\frac14$};
\node (P_2_4) at (2.8,-4) {$40$};
%\draw (P_1_4) -- (P_2_4) node[midway, above] {$$};
\node (P_1_5) at (2,-5) {$\overline{B}$};
\draw (P_0_4) -- (P_1_5) node[midway, below] {$\frac34$};
\node (P_2_5) at (2.8,-5) {$-10$};
%\draw (P_1_5) -- (P_2_5) node[midway, above] {$$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{2.}

D'après la loi des probabilités totales :
\[
P(B) = P(S \cap B) + P(C \cap B) + P(M \cap B),
\]
ce qui donne :
\[
P(B) = P(S) \times P_S(B) + P(C) \times P_C(B) + P(M) \times P_M(B),
\]
\[
P(B) = \dfrac{1}{3} \times \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{3} \times \dfrac{3}{4} + \dfrac{1}{3} \times \dfrac{1}{4} = \dfrac{1}{6} + \dfrac{3}{12} + \dfrac{1}{12} = \dfrac{6}{12} = \dfrac{1}{2}.
\]

\subsection*{3.}

On a :
\[
P(X = 40) = P(M \cap B) = P(M) \times P_M(B) = \dfrac{1}{3} \times \dfrac{1}{4} = \dfrac{1}{12}.
\]

\subsection*{4.}

On a :
\begin{itemize}
    \item
    \(P(X = -10) = P(\overline{B}) = P(S \cap \overline{B}) + P(C \cap \overline{B}) + P(M \cap \overline{B})\),

\(P(X = -10) = \dfrac{1}{3} \times \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{3} \times \dfrac{1}{4} + \dfrac{1}{3} \times \dfrac{3}{4} = \dfrac{1}{6} + \dfrac{1}{12} + \dfrac{3}{12} = \dfrac{1}{2}\).
    \item \(P(X = 0) = P(S \cap B) = \dfrac{1}{3} \times \dfrac{1}{2} = \dfrac{1}{6}\).
    \item \(P(X = 10) = P(C \cap B) = \dfrac{1}{3} \times \dfrac{3}{4} = \dfrac{1}{4}\).
    \item \(P(X = 40) = P(M \cap B) = \dfrac{1}{3} \times \dfrac{1}{4} = \dfrac{1}{12}\).
\end{itemize}

D'où le tableau de la loi de probabilités :

\[
\begin{array}{|c|c|c|c|c|}
\hline
X & -10 & 0 & 10 & 40 \\
\hline
P(X = x_i) & \dfrac{1}{2} & \dfrac{1}{6} & \dfrac{1}{4} & \dfrac{1}{12} \\
\hline
\end{array}
\]

\subsection*{5.}

On a :
\[
E(X) = -10 \times \dfrac{1}{2} + 0 \times \dfrac{1}{6} + 10 \times \dfrac{1}{4} + 40 \times \dfrac{1}{12},
\]
\[
E(X) = -5 + 0 + 2,5 + \dfrac{40}{12} = \dfrac{5}{6} \approx 0,83.
\]
L'espérance est positive, donc Jeanne peut jouer, mais elle gagnera en moyenne environ 0,83 € par partie.


\end{document}
